%doc: directori/original.doc
\newpage
\begin{news}
{2} %columnes
{Esteve}
{}
{Fem escola}
{620} %pagesof

\noindent\includegraphics[width=\columnwidth,keepaspectratio]{eso/img/primera_escola-000.png}

Si aneu per la carretera de Vallvidrera amunt, a l’alçada del Peu del Funicular a mà esquerra, quan comencen els contraforts de la serra de Collserola, hi ha un edifici vetust, d’un modernisme tímid, envoltat de pins. Allà, s’hi va fundar l’Escola Solc. Un grup de pares i mares, de nens i nenes, i de mestres es van entossudir, en època de transicions, a fer una escola catalana, una escola digna, on la ciència i la raó tinguessin un refugi segur. Era un projecte per construir la normalitat:  educar en democràcia, educar en la defensa de la pròpia llengua i del propi país, educar en l’autoestima i el respecte. Coses normals en un país al que sempre li costa la normalitat, per tant un projecte utòpic, un somni.

L’Esteve fou un d’aquests mestres que s’entestaren en fer profund el Solc, el Solc del sentit comú pedagògic, el Solc d’aprofundir en ensenyar  l’ofici cívic de ser lliures. 

El somni va començar a rodar, va superar situacions complicades, amargues fins i tot, però va anar creixent. En un moment determinat, a l’Esteve li tocà ser l’enginyer d’una quimera, el capità d’intendència per aconseguir fer possible el somni de fer, d’una petita escola, un gran referent d’on sortiren, surten i sortiran milers de nois i noies més humans, més crítics, més sensibles.

Les parets vetustes, però que regalimaven il·lusió, de l’edifici de Vallvidrera, van donar pas al nou edifici, més preparat per projectar la utopia al nou segle. L’Esteve s’hi situà al front, resistint les ferides del combat.

Avui la idea, el projecte, la utopia continuen. El llegat, els principis fundacionals de Solc que tant va contribuir l’Esteve a construir, marquen el camí dels anys que vindran: fortalesa davant la tempesta, tossuderia per continuar endavant i, especialment, voluntat de fer que el jovent del nostre país entengui que és des de la cultura i el coneixement, des del diàleg i la solidaritat, com es pot millorar el món.   

L’herència de l’Esteve és el seu mestratge, el seu exemple: ser insistent, batallador, tossut, obstinat, contumaç, tenaç, sense defallir.

Els qui posaren les primeres pedres de Solc, els qui, com l’Esteve, es negaren sempre a admetre que el somni era impossible, el somni de crear i fer créixer una escola petita de dimensions, però enorme de pedagogia, ens deixen el seu llegat perquè la il·lusió, la utopia continuen...


						
\end{news}

